職場性騷擾4年升2.5倍 受害人為保飯碗啞忍

為性暴力受害人提供協助的關注組織「風雨蘭」公佈過去3年服務數據，發現涉及職場性騷擾及非禮的個案年年遞增。由2014年至2017年6月，風雨蘭共處理802宗性暴力個案，其中受害者與侵犯者有工作關係的非禮個案就由2014年的8宗，升至2016年的24宗，升幅達2倍；同期的職場性騷擾個案亦由6宗，升21宗，上升2.5倍。

從事服務業、現年20多歲的「妹妹」曾被前老闆涉嫌非禮及性騷擾。她指當時難以向身邊人透露事件，朋友稍為貼近自己也害怕會受傷害，報警時警察又「想耍走我」，幸在社工陪同下堅持錄口供，又獲風雨蘭安排律師，了解如何追討權益。

從事飲食業的Jay表示，工作時上司曾向她擺出性交姿勢及言語騷擾，更持續個多月，令她備感侮辱。她稱每日上班都害怕面對上司，但又怕失去工作，「敢怒不敢言」，事件令她患上焦慮而要服藥。她其後向平機會投訴，調解約兩年終獲對方道歉。

關注性暴力協會總幹事王秀容指，不少職場遭受非禮及性騷擾的受害人，因害怕失去工作、被報復、難在行業中自處，或不了解有關行為是否屬於性騷擾等原因，寧願啞忍也不敢投訴及報警。她解釋，性騷擾可以是透過言語、行為及態度，對受害者加以侮辱、冒犯或傷害，不一定有身體接觸，譬如有性暗示的言語，「如果你要含呢個蕉，你可以含幾深呢？」又或對女性私人部位作出嘲諷等。她指透過社交媒體如WhatsApp等作出性騷擾的行為也愈來愈多，令受害者感到不舒服。

協會在2014年展開法律充權計劃，為受害者提供免費法律諮詢服務，包括安排義務律師與受助人會面、提供相關法律權益資訊、講解報警及向平機會投訴的程序及注意事項、上庭須知等。計劃由2014年至2017年間共服務168人，並收回99份問卷，其中40宗涉及性騷擾、35宗涉及非禮及30宗涉及強姦；約40%求助人是被上司、同事或顧客侵犯。

王秀容指，平機會調解投訴過程可長達2年，免費法律雖有助受害者了解權益，但礙於機構資源有限，建議每間公司均應訂立處理性騷擾投訴的程序及教育員工，平機會亦應主動協助投訴人訴訟，並由政府提供相關法律諮詢服務，設立平機會審裁處等。

幅圖果4個女人似會性騷擾人地多d